\documentclass[11pt,a4paper]{ctexart}

\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[nameinlink,noabbrev]{cleveref}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue
}

\makeatletter
\providecommand{\theHALG@line}{}
\renewcommand{\theHALG@line}{\theHalgorithm.\arabic{ALG@line}}
\makeatother

\title{面向边缘-终端协同推测解码的草稿模型选择与熵感知动态起草}
\author{系统模型与算法笔记}
\date{\today}

\newtheorem{assumption}{假设}[section]
\newtheorem{proposition}{命题}[section]
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\crefname{assumption}{假设}{假设}
\crefname{proposition}{命题}{命题}
\crefname{theorem}{定理}{定理}

\newcommand{\clip}{\operatorname{clip}}
\newcommand{\argmax}{\operatorname*{arg\,max}}
\newcommand{\argmin}{\operatorname*{arg\,min}}

\begin{document}

\maketitle

\section{系统模型与算法}
\label{sec:system_model_algorithm}

\subsection{研究背景与两层决策框架}
\label{subsec:background}

本文考虑一个边缘-终端协同推测解码系统。边缘侧服务器部署目标模型 $P$，多个终端设备分别部署异构草稿模型。请求到达后，边侧服务器首先对请求进行任务分类，得到任务类型
\begin{equation}
    \tau_t\in\mathcal{T},
\end{equation}
其中 $t$ 是请求索引，$\mathcal{T}$ 是有限任务类型集合。随后，边侧服务器需要从候选草稿模型集合
\begin{equation}
    \mathcal{D}=\{d_1,d_2,\ldots,d_N\}
\end{equation}
中选择一个草稿模型与目标模型进行协同推理。
本文主模型将任务分类器抽象为给定模块；若沿用会议版本，可由任务熵和 reasoning intensity 的轻量分类器得到 $\tau_t$。分类器误差会被吸收到按预测标签维护的接受率统计中，后续若要分析任务标签噪声，可扩展为 contextual bandit 或带置信度的任务后验模型。

与固定草稿长度的传统建模不同，本文采用两层决策：
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item \textbf{边侧草稿模型选择：}边侧服务器根据任务类型、终端负载、信道状态以及多臂赌博机学习到的草稿模型接受率，选择本次请求使用的草稿模型。
    \item \textbf{终端动态起草：}被选中的草稿模型在本次推测解码过程中不使用固定草稿长度，而是根据每个候选 token 的生成熵动态决定是否继续起草，并将最终草稿序列上传给目标模型验证。
\end{enumerate}

因此，边侧服务器学习的是“哪个草稿模型在当前任务和系统状态下能带来最低平均有效 token 时延”，并同时维护各任务-草稿模型对的接受率 $\alpha_{i,\tau}$；终端侧学习的是“该草稿模型在当前任务下的 token 接受率如何随生成熵变化”。

\subsection{请求状态与系统资源}
\label{subsec:state}

请求 $t$ 到达并分类后，边侧服务器观测状态
\begin{equation}
    S(t)=\{\tau_t,\mathbf{L}(t),\mathbf{B}(t)\},
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    \mathbf{L}(t)=[L_1(t),\ldots,L_N(t)],
    \quad
    \mathbf{B}(t)=[B_1(t),\ldots,B_N(t)].
\end{equation}
$L_i(t)\in[0,1)$ 表示终端 $d_i$ 的当前负载，例如 GPU/内存占用、队列压力或综合负载指标；$B_i(t)>0$ 表示终端 $d_i$ 到边侧服务器的有效上行吞吐率。若设备暂不可调度或 $B_i(t)=0$，则该设备在请求 $t$ 的枚举中被跳过，等价地令其候选时延为 $+\infty$。若只能获得物理层信道状态，可使用
\begin{equation}
    B_i^{\mathrm{phy}}(t)
    =
    W_i(t)\log_2
    \left(
    1+
    \frac{P_i^{\mathrm{tx}}h_i(t)}
    {N_0W_i(t)+I_i(t)}
    \right),
\end{equation}
并令
\begin{equation}
    B_i(t)=\rho_i(t)B_i^{\mathrm{phy}}(t),
    \quad 0<\rho_i(t)\leq 1,
\end{equation}
其中 $\rho_i(t)$ 吸收编码、分包、竞争、重传和协议栈开销。若系统可以直接测量应用层有效吞吐率，则直接使用测量值 $B_i(t)$。

\subsection{草稿模型负载与通信时延}
\label{subsec:latency}

终端负载会影响草稿模型生成 token 的速度。令
\begin{equation}
    \Phi_i(L_i(t))
    =
    c_i^{\mathrm{d}}
    +
    \frac{V_i^{\mathrm{d}}}{\beta_i(L_i(t))b_i^0},
    \quad
    0<\beta_i(L_i(t))\leq 1,
    \label{eq:draft_token_latency}
\end{equation}
表示终端 $d_i$ 在负载 $L_i(t)$ 下生成一个 draft token 的平均时间。其中 $c_i^{\mathrm{d}}$ 是非内存计算与软件开销，$V_i^{\mathrm{d}}$ 是平均内存访问量，$b_i^0$ 是空闲时标称内存带宽，$\beta_i(\cdot)$ 是通过 profiling 得到的负载退化函数。

草稿模型上传给目标模型的不仅包括 token ID，还包括目标模型验证所需的 token 概率、top-$k$ logits 或压缩分布摘要。令
\begin{equation}
    S_{\mathrm{tok}}=S_{\mathrm{id}}+S_{\mathrm{dist}},
\end{equation}
表示每个 draft token 的上传负载，其中 $S_{\mathrm{dist}}$ 由具体验证协议决定：若只上传采样 token 的 draft probability，则 $S_{\mathrm{dist}}$ 很小；若上传 top-$k$ logits 或压缩分布，则 $S_{\mathrm{dist}}$ 应按压缩格式 profiling。若一次动态起草产生长度为 $g$ 的草稿序列，则上行通信时延为
\begin{equation}
    T_i^{\mathrm{comm}}(g\mid t)
    =
    \frac{gS_{\mathrm{tok}}+S_{\mathrm{header}}}{B_i(t)}
    +\delta_i(t),
    \label{eq:comm_latency}
\end{equation}
其中 $S_{\mathrm{header}}$ 是每轮推测解码的固定元数据大小，$\delta_i(t)$ 是接入、排队、协议栈与重传等额外时延。

若草稿长度为 $g$，一次协同推测解码轮的时延为
\begin{equation}
    T_i^{\mathrm{round}}(g\mid t)
    =
    g\Phi_i(L_i(t))
    +
    T_i^{\mathrm{comm}}(g\mid t)
    +
    T^{\mathrm{ver}}(g,t),
    \label{eq:round_latency}
\end{equation}
其中 $T^{\mathrm{ver}}(g,t)$ 是边侧目标模型验证长度为 $g$ 的草稿序列及一个 bonus/fallback 位置所需时间；更细的 profiling 形式可写为 $T^{\mathrm{ver}}(g+1,C_t,L_{\mathrm{edge}}(t),Q_{\mathrm{edge}}(t))$，其中 $C_t$ 是上下文长度，$L_{\mathrm{edge}}(t)$ 和 $Q_{\mathrm{edge}}(t)$ 分别表示边侧负载与 batching/队列状态。

为了避免在终端负载过高、无线链路过差或草稿模型接受率过低时被迫执行协同推测解码，系统还保留 target-only fallback 动作 $a_0$。令
\begin{equation}
    J_0(t)=T^{\mathrm{tar}}(t)
    \label{eq:fallback_tpot}
\end{equation}
表示边侧目标模型纯自回归解码的平均每 token 时延，可由在线 profiling 得到。若选择 $a_0$，本请求不调用终端草稿模型，也不产生草稿接受率反馈。

\section{边侧草稿模型选择：基于接受率置信界的结构化 TPOT 优化}
\label{sec:model_selection}

\subsection{平均接受率学习}
\label{subsec:mean_acceptance}

边侧服务器为每个草稿模型-任务类型对 $(i,\tau)$ 维护平均 token 接受率估计。令 $V_{i,\tau}(t)$ 表示请求 $t$ 到达前，草稿模型 $d_i$ 在任务 $\tau$ 下已经被目标模型实际验证过的 draft token 数量；令 $C_{i,\tau}(t)$ 表示其中被接受的 draft token 数量。经验平均接受率为
\begin{equation}
    \widehat{\alpha}_{i,\tau}(t)
    =
    \frac{C_{i,\tau}(t)}{V_{i,\tau}(t)}.
    \label{eq:empirical_acceptance}
\end{equation}

需要强调的是，$V_{i,\tau}(t)$ 只统计目标模型真实验证过的 draft token。一次推测解码轮中，第一个 rejected draft token 之后的 proposed tokens 属于 censored observations，不进入接受率估计。

为了进行探索，边侧服务器构造接受率的上置信界
\begin{equation}
    \overline{\alpha}_{i,\tau}(t)
    =
    \min
    \left\{
    1,\;
    \widehat{\alpha}_{i,\tau}(t)
    +
    r_{i,\tau}(t)
    \right\},
    \label{eq:ucb_acceptance}
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    r_{i,\tau}(t)
    =
    \sqrt{
    \frac{
    \log\!\left(2N|\mathcal{T}|t^2/\delta\right)
    }
    {2V_{i,\tau}(t)}
    }.
    \label{eq:ucb_radius}
\end{equation}
$\delta\in(0,1)$ 是置信参数。\cref{eq:empirical_acceptance}--\cref{eq:ucb_radius} 仅在 $V_{i,\tau}(t)>0$ 时直接计算；若 $V_{i,\tau}(t)=0$，算法使用冷启动长度并令 $\overline{\alpha}_{i,\tau}(t)=1$，使尚未验证过的任务-模型对获得乐观估值。实际系统也可以用 warm-start profiling 或 pseudocount 使 $V_{i,\tau}(t)\geq 1$。

\subsection{基于最新接受率上置信界的设备搜索}
\label{subsec:effective_rate}

由于草稿模型分布在不同终端，仅比较接受率是不够的。边侧服务器还必须同时考虑终端负载、上行链路和目标模型验证开销。本文将平均有效 token 时延 $T/G$ 作为多臂赌博机的请求级 cost-type reward，并采用 cost-minimizing bandit 约定：数值越小表示动作越优。若需要使用标准“reward 越大越好”的 MAB 记号，可等价地把 reward 写成 $-T/G$。与仅使用一个长期预测草稿长度进行选择不同，本文在获得在线接受率反馈后，采用与会议版本一致的枚举搜索思想：边侧服务器用最新的接受率上置信界，对每个候选草稿模型和候选规划长度计算乐观平均有效 token 时延，并选择时延最小的设备。由于 $G(\alpha,g)$ 关于 $\alpha$ 单调递增，使用 $\overline{\alpha}$ 得到的是 TPOT cost 的乐观下界。

在系统冷启动阶段，若任务-设备对 $(i,\tau)$ 尚无任何验证反馈，则边侧服务器可使用 profiling 给出的初始规划长度
\begin{equation}
    g_{i,\tau}^{0}\in\{1,\ldots,g_{\max}\}
\end{equation}
完成最初的探索性选择。该长度只用于冷启动估值，不作为后续在线决策中的固定草稿长度。一旦边侧服务器获得了接受率反馈，设备选择即转为基于最新 $\overline{\alpha}_{i,\tau_t}(t)$ 的枚举搜索。

若候选规划长度为 $g$，平均 token 接受率为 $\alpha$，则期望被接受的 draft token 数为
\begin{equation}
    A(\alpha,g)
    =
    \sum_{\ell=1}^{g}\alpha^\ell
    =
    \frac{\alpha(1-\alpha^g)}{1-\alpha},
    \quad \alpha\neq 1,
    \label{eq:expected_accepted_draft_tokens}
\end{equation}
且 $A(1,g)=g$。若将目标模型在首次拒绝后生成的 fallback token 也计入本轮有效输出，则会议版本中的期望有效 token 数为
\begin{equation}
    G(\alpha,g)
    =
    1+A(\alpha,g)
    =
    \sum_{\ell=0}^{g}\alpha^\ell
    =
    \frac{1-\alpha^{g+1}}{1-\alpha},
    \quad \alpha\neq 1,
    \label{eq:expected_valid_tokens}
\end{equation}
其中 $G(1,g)=g+1$。$A(\alpha,g)$ 用于度量协同草稿本身带来的接受收益，$G(\alpha,g)$ 用于计算端到端解码意义下的平均有效 token 时延。

若请求 $t$ 需要生成 $Y_t^{\mathrm{out}}$ 个输出 token，则在固定候选 $(i,g)$ 和接受率 $\alpha$ 下，请求级解码时延近似为
\begin{equation}
    T_{i,g}^{\mathrm{req}}(t)
    \approx
    \frac{
    Y_t^{\mathrm{out}}
    }{
    G(\alpha,g)
    }
    T_i^{\mathrm{round}}(g\mid t),
    \label{eq:request_latency}
\end{equation}
因此平均每输出 token 时延仍为 $T_i^{\mathrm{round}}(g\mid t)/G(\alpha,g)$。本文的 regret 以请求为累计单位；若关心总时延差异，则使用 \cref{eq:latency_regret} 中的 $Y_t^{\mathrm{out}}$ 加权形式。

给定最新的接受率上置信界 $\overline{\alpha}_{i,\tau_t}(t)$，边侧服务器对设备 $d_i$ 和规划长度 $g$ 计算乐观 TPOT cost 下界
\begin{equation}
    \underline{J}_{i,g}(t)
    =
    \frac{
    T_i^{\mathrm{round}}(g\mid t)
    }{
    G(\overline{\alpha}_{i,\tau_t}(t),g)
    }.
    \label{eq:optimistic_tpot}
\end{equation}
边侧服务器在 target-only fallback 与所有协同推测解码候选之间选择
\begin{equation}
    a_t
    =
    \argmin
    \left(
    \{J_0(t)\}
    \cup
    \{\underline{J}_{i,g}(t):i\in[N],\,1\leq g\leq g_{\max}\}
    \right).
    \label{eq:model_selection_rule}
\end{equation}
若 $a_t=a_0$，请求由边侧目标模型直接完成；否则 $a_t=(d_{i_t},g_t^{\mathrm{plan}})$。

\subsection{TPOT cost-type reward、$\alpha$ 学习与 regret 定义}
\label{subsec:reward_regret}

当前多臂赌博机问题以平均有效 token 时延 $T/G$ 作为 cost-type reward 变量，并以最小化累计 cost-type reward 为目标。接受率 $\alpha_{i,\tau}$ 不是最终优化目标，但它必须被同时学习：$\alpha_{i,\tau}$ 是连接任务类型、草稿模型和不同规划长度 $g$ 的结构化未知参数，决定 $G(\alpha,g)$，因此决定每个候选动作的 $T/G$。

给定真实接受率 $\alpha^\star_{i,\tau_t}$、请求状态 $S(t)$ 和规划长度 $g$，协同推测解码候选的真实 TPOT cost-type reward 定义为
\begin{equation}
    J_{i,g}^{\star}(t)
    =
    \frac{
    T_i^{\mathrm{round}}(g\mid t)
    }{
    G(\alpha^\star_{i,\tau_t},g)
    }.
    \label{eq:true_tpot}
\end{equation}
这里 $J_{i,g}^{\star}(t)$ 越小越好；这是本文采用的 cost-minimizing reward 约定。若使用标准最大化 reward 约定，则可令
\begin{equation}
    R_{i,g}^{\star}(t)
    =
    -J_{i,g}^{\star}(t).
    \label{eq:max_reward}
\end{equation}
因此本文的在线选择可以理解为结构化 cost-UCB：算法并不只对每个 $(i,g)$ 直接估计孤立的 $T/G$，而是持续维护每个任务-草稿模型对的接受率统计量 $\{C_{i,\tau},V_{i,\tau}\}$，学习共享未知量 $\alpha_{i,\tau}$，再把其上置信界代入 \cref{eq:optimistic_tpot} 形成对 $T/G$ 的乐观下界。由于 $G(\alpha,g)$ 关于 $\alpha$ 单调递增，使用 $\overline{\alpha}_{i,\tau}$ 会得到较小的 $\underline{J}_{i,g}(t)$，从而实现 cost-minimizing UCB 的探索。

令本请求的 oracle 动作为
\begin{equation}
    a_t^\star
    =
    \argmin
    \left(
    \{J_0(t)\}
    \cup
    \{J_{i,g}^{\star}(t):i\in[N],\,1\leq g\leq g_{\max}\}
    \right),
    \label{eq:oracle_action}
\end{equation}
并令 $J_{a_t}^{\star}(t)$ 表示算法所选动作在真实接受率下的 TPOT cost-type reward，其中 $J_{a_0}^{\star}(t)=J_0(t)$。请求级 regret 定义为
\begin{equation}
    \mathcal{R}_{\mathrm{TPOT}}(T)
    =
    \sum_{t=1}^{T}
    \left[
    J_{a_t}^{\star}(t)
    -
    J_{a_t^\star}^{\star}(t)
    \right].
    \label{eq:loss_regret}
\end{equation}
若需要度量总解码时延差异，可进一步乘以请求输出长度 $Y_t^{\mathrm{out}}$：
\begin{equation}
    \mathcal{R}_{\mathrm{lat}}(T)
    =
    \sum_{t=1}^{T}
    Y_t^{\mathrm{out}}
    \left[
    J_{a_t}^{\star}(t)
    -
    J_{a_t^\star}^{\star}(t)
    \right].
    \label{eq:latency_regret}
\end{equation}
后续理论证明应基于 \cref{eq:loss_regret} 或 \cref{eq:latency_regret}，而不是基于接受率本身的 regret。接受率 $\alpha_{i,\tau}$ 的作用是支撑 $T/G$ 估计和跨规划长度泛化，而不是替代 $T/G$ 作为最终 bandit 优化变量。

这里 $g_t^{\mathrm{plan}}$ 是边侧服务器用于估值和搜索的规划长度，并作为终端动态起草的本轮上限；真正上传的草稿长度仍可由终端侧根据熵曲线提前停止。该规则具有明确的系统含义：一个草稿模型即使接受率较高，但如果终端负载过重或上行链路较差，其 $\underline{J}_{i,g}(t)$ 也可能较大；相反，一个尚未充分探索的草稿模型会因为 $r_{i,\tau}(t)$ 较大而获得探索机会。

\begin{algorithm}[t]
\caption{边侧服务器的 UCB 草稿模型选择}
\label{alg:edge_ucb_selection}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 任务类型 $\tau_t$，状态 $\{\mathbf{L}(t),\mathbf{B}(t)\}$，统计量 $\{C_{i,\tau},V_{i,\tau}\}$，冷启动长度 $\{g_{i,\tau}^{0}\}$，fallback 时延 $J_0(t)$
\Ensure 动作 $a_t\in\{a_0\}\cup\{(d_i,g):i\in[N],1\leq g\leq g_{\max}\}$
\State $\underline{J}_{\min}\gets J_0(t)$，$a_t\gets a_0$
\For{$i=1,\ldots,N$}
    \State 根据终端负载 $L_i(t)$ 计算 $\Phi_i(L_i(t))$
    \If{$V_{i,\tau_t}(t)=0$}
        \State $\overline{\alpha}_{i,\tau_t}(t)\gets 1$
        \State $\mathcal{G}_i(t)\gets\{g_{i,\tau_t}^{0}\}$
    \Else
        \State 根据 \cref{eq:empirical_acceptance} 计算 $\widehat{\alpha}_{i,\tau_t}(t)$
        \State 根据 \cref{eq:ucb_acceptance}--\cref{eq:ucb_radius} 计算 $\overline{\alpha}_{i,\tau_t}(t)$
        \State $\mathcal{G}_i(t)\gets\{1,\ldots,g_{\max}\}$
    \EndIf
    \For{$g\in\mathcal{G}_i(t)$}
        \State 根据上行吞吐率 $B_i(t)$ 计算 $T_i^{\mathrm{round}}(g\mid t)$
        \State 根据 \cref{eq:optimistic_tpot} 计算 $\underline{J}_{i,g}(t)$
        \If{$\underline{J}_{i,g}(t)<\underline{J}_{\min}$}
            \State $\underline{J}_{\min}\gets\underline{J}_{i,g}(t)$，$a_t\gets(d_i,g)$
        \EndIf
    \EndFor
\EndFor
\State \Return $a_t$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{终端动态起草：熵感知接受率曲线}
\label{sec:entropy_drafting}

\subsection{熵-接受率线性模型}
\label{subsec:entropy_curve}

边侧服务器选择草稿模型 $d_{i_t}$ 后，终端侧草稿模型开始起草。不同于固定草稿长度策略，本文假设草稿模型能够在每个候选 token 生成时计算其输出分布熵。令第 $\ell$ 个候选 draft token 的分布为 $q_{i_t,\ell}(\cdot)$，其熵为
\begin{equation}
    H_\ell
    =
    -\sum_{v\in\mathcal{V}}
    q_{i_t,\ell}(v)\log q_{i_t,\ell}(v),
    \label{eq:token_entropy}
\end{equation}
其中 $\mathcal{V}$ 是词表。

对于每个草稿模型-任务类型对 $(i,\tau)$，维护一条接受率随熵单调递减的线性曲线：
\begin{equation}
    a_{i,\tau}(H;\theta_{i,\tau})
    =
    \clip_{[0,1]}
    \left(
    \theta_{i,\tau,0}
    -
    \theta_{i,\tau,1}H
    \right),
    \quad
    \theta_{i,\tau,1}\geq 0.
    \label{eq:entropy_acceptance_curve}
\end{equation}
$a_{i,\tau}(H;\theta_{i,\tau})$ 表示当草稿模型在任务 $\tau$ 下生成熵为 $H$ 的 token 时，该 token 被目标模型接受的预测概率。边侧平均接受率 $\alpha_{i,\tau}$ 可理解为当前动态起草策略诱导的熵分布下，对 $a_{i,\tau}(H)$ 的边际平均；在线实现中直接用被目标模型实际验证过的 token 样本估计该边际量。初始参数
\begin{equation}
    \theta_{i,\tau}^{0}
    =
    (\theta_{i,\tau,0}^{0},\theta_{i,\tau,1}^{0})
\end{equation}
由离线 profiling 或经验预设给出。若缺少任务特定 profiling，可使用全局默认曲线。

\subsection{动态停止准则}
\label{subsec:dynamic_stop}

设草稿模型已经产生候选 token 序列 $z_{1:\ell}$，对应熵为 $H_{1:\ell}$。根据 \cref{eq:entropy_acceptance_curve}，第 $r$ 个 token 的预测接受概率为
\begin{equation}
    \widehat{a}_r
    =
    a_{i_t,\tau_t}(H_r;\theta_{i_t,\tau_t}).
\end{equation}
这里 $\widehat{a}_r$ 应理解为在前 $r-1$ 个 draft token 已被接受且当前前缀成立条件下，第 $r$ 个 draft token 被目标模型接受的条件概率。后续乘积公式基于这些条件接受概率展开，而不是要求同一草稿序列内的 token 无条件独立。
如果上传长度为 $\ell$ 的草稿序列，期望被接受的 draft token 数为
\begin{equation}
    \widehat{A}_{\ell}
    =
    \sum_{k=1}^{\ell}
    \prod_{r=1}^{k}\widehat{a}_r.
    \label{eq:entropy_expected_acceptance}
\end{equation}
若将目标模型 fallback token 计入有效输出，则预测有效 token 数为
\begin{equation}
    \widehat{G}_{\ell}
    =
    1+\widehat{A}_{\ell}.
    \label{eq:entropy_expected_valid_tokens}
\end{equation}
对应的预测 TPOT cost-type reward 为
\begin{equation}
    \widehat{J}_{\ell}
    =
    \frac{T_{i_t}^{\mathrm{round}}(\ell\mid t)}
    {\widehat{G}_{\ell}}.
    \label{eq:entropy_rate}
\end{equation}

草稿模型逐 token 起草，并使用如下停止规则。对于新生成的候选 token $\ell$，先计算其熵 $H_\ell$ 和预测接受概率 $\widehat{a}_\ell$。若
\begin{equation}
    \widehat{a}_\ell < \eta_{\mathrm{acc}},
    \label{eq:entropy_threshold_stop}
\end{equation}
则认为该 token 的接受概率过低，草稿模型停止起草，并将当前 token 之前的序列作为草稿序列上传；若 $\ell=1$，仍上传第一个 token 作为最小草稿序列，以避免空草稿轮带来的协议和实现歧义。若 $\widehat{a}_\ell\geq\eta_{\mathrm{acc}}$，则将该 token 加入草稿序列，并继续检查 TPOT cost 是否仍有下降。若
\begin{equation}
    \widehat{J}_{\ell}
    <
    \widehat{J}_{\ell-1}
    -
    \epsilon_{\mathrm{stop}},
    \label{eq:rate_stop}
\end{equation}
不成立，即新增 token 已无法带来超过容忍项的 TPOT cost 下降，则停止起草，选择使 $\widehat{J}_{m}$ 最小的长度
\begin{equation}
    g_t
    =
    \argmin_{1\leq m\leq \ell}
    \widehat{J}_{m}.
    \label{eq:best_dynamic_length}
\end{equation}
否则继续生成下一个候选 token，直到达到本轮上限 $\overline{g}_t=\min\{g_t^{\mathrm{plan}},g_{\max}\}$。

参数 $\eta_{\mathrm{acc}}$ 是最小可接受概率阈值，$\epsilon_{\mathrm{stop}}\geq 0$ 是避免因微小估计波动导致频繁停止的容忍项。该停止准则同时考虑了 token 接受概率、草稿模型负载、通信状态和目标模型验证时延。

\begin{algorithm}[t]
\caption{熵感知动态起草}
\label{alg:entropy_drafting}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 草稿模型 $d_{i_t}$，任务 $\tau_t$，上下文 $x_{<}$，曲线参数 $\theta_{i_t,\tau_t}$，规划长度 $g_t^{\mathrm{plan}}$，最大长度 $g_{\max}$
\Ensure 草稿序列 $z_{1:g_t}$ 及熵序列 $H_{1:g_t}$
\State 初始化 $z_{1:0}\gets\emptyset$，$H_{1:0}\gets\emptyset$，$\widehat{J}_0\gets+\infty$
\State $\overline{g}_t\gets\min\{g_t^{\mathrm{plan}},g_{\max}\}$
\For{$\ell=1,\ldots,\overline{g}_t$}
    \State 草稿模型生成候选 token $z_\ell$ 及分布 $q_{i_t,\ell}(\cdot)$
    \State 根据 \cref{eq:token_entropy} 计算熵 $H_\ell$
    \State 计算 $\widehat{a}_\ell=a_{i_t,\tau_t}(H_\ell;\theta_{i_t,\tau_t})$
    \If{$\widehat{a}_\ell<\eta_{\mathrm{acc}}$}
        \If{$\ell=1$}
            \State 将 $z_1$ 和 $H_1$ 加入草稿序列，$g_t\gets 1$
        \Else
            \State $g_t\gets \ell-1$
        \EndIf
        \State \textbf{break}
    \EndIf
    \State 将 $z_\ell$ 和 $H_\ell$ 加入草稿序列
    \State 根据 \cref{eq:entropy_expected_acceptance}--\cref{eq:entropy_rate} 计算 $\widehat{J}_\ell$
    \If{$\ell>1$ 且 $\widehat{J}_{\ell}\geq\widehat{J}_{\ell-1}-\epsilon_{\mathrm{stop}}$}
        \State $g_t\gets\argmin_{1\leq m\leq\ell}\widehat{J}_m$
        \State \textbf{break}
    \EndIf
    \If{$\ell=\overline{g}_t$}
        \State $g_t\gets\argmin_{1\leq m\leq \overline{g}_t}\widehat{J}_m$
    \EndIf
\EndFor
\State \Return $z_{1:g_t}$, $H_{1:g_t}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{反馈更新与近 10 次曲线修正}
\label{sec:update}

\subsection{请求结束后的平均接受率更新}
\label{subsec:mean_update}

请求 $t$ 的推测解码过程结束后，边侧服务器获得目标模型验证反馈。令 $\mathcal{O}_t$ 表示本请求中所有具有明确接受/拒绝标签且可用于无偏更新的 draft token 观测集合。每个观测样本为
\begin{equation}
    o=(H_o,Y_o),
    \quad
    Y_o\in\{0,1\},
\end{equation}
其中 $H_o$ 是该 token 的草稿熵，$Y_o=1$ 表示该 token 被接受，$Y_o=0$ 表示该 token 被拒绝。在标准推测解码语义下，$\mathcal{O}_t$ 只包含 accepted prefix 以及首个 rejected draft token；首个 rejected token 之后的 proposed tokens 是 counterfactual/censored observations，不能被当作拒绝样本。只有当系统额外执行反事实验证并为这些 token 产生与实际解码路径无关的有效标签时，才可将其作为单独的校准数据使用，且不应混入上述无偏平均接受率估计。

对被选择的草稿模型 $i_t$ 和任务 $\tau_t$，更新平均接受率统计量：
\begin{equation}
    C_{i_t,\tau_t}
    \leftarrow
    C_{i_t,\tau_t}
    +
    \sum_{o\in\mathcal{O}_t}Y_o,
    \label{eq:C_update}
\end{equation}
\begin{equation}
    V_{i_t,\tau_t}
    \leftarrow
    V_{i_t,\tau_t}
    +
    |\mathcal{O}_t|.
    \label{eq:V_update}
\end{equation}
该更新用于下一次边侧服务器的 UCB 草稿模型选择。
同时，系统可记录本请求或本轮实际观测到的 TPOT cost-type reward
\begin{equation}
    \widetilde{J}_t
    =
    \frac{
    T_{i_t}^{\mathrm{round}}(g_t\mid t)
    }{
    \widetilde{G}_t
    },
    \quad
    \widetilde{G}_t=K_t+1,
    \label{eq:observed_tpot}
\end{equation}
其中 $K_t$ 是实际 accepted draft token 数。$\widetilde{J}_t$ 用于实验统计和性能报告；边侧 UCB 的参数更新仍使用 $\mathcal{O}_t$ 中的 token-level 接受标签估计 $\alpha_{i,\tau}$，不把 $\widetilde{J}_t$ 混入 $C,V$。

\subsection{近 10 次数据的线性曲线拟合}
\label{subsec:curve_update}

为了修正熵-接受率关系，系统为每个 $(i,\tau)$ 维护最近至多 $M=10$ 个已验证 token 数据点：
\begin{equation}
    \mathcal{W}_{i,\tau}(t)
    =
    \{(H_m,Y_m)\}_{m=1}^{M_{i,\tau}(t)},
    \quad
    M_{i,\tau}(t)\leq M.
\end{equation}
当新的观测 $\mathcal{O}_t$ 到达时，将其加入窗口，并丢弃更早的数据点，使窗口大小不超过 $10$。

在窗口 $\mathcal{W}_{i,\tau}(t)$ 上，使用带单调约束的最小二乘拟合修正曲线：
\begin{subequations}
\label{prob:window_fit}
\begin{align}
    \min_{\theta_0,\theta_1}\quad
    &
    \sum_{(H_m,Y_m)\in\mathcal{W}_{i,\tau}(t)}
    \left(
    Y_m-\theta_0+\theta_1H_m
    \right)^2
    \\
    \mathrm{s.t.}\quad
    &
    0\leq \theta_0\leq 1,
    \\
    &
    \theta_1\geq 0,
    \\
    &
    0\leq \theta_0-\theta_1H_m\leq 1,
    \quad \forall (H_m,Y_m)\in\mathcal{W}_{i,\tau}(t).
\end{align}
\end{subequations}
得到窗口估计 $\widetilde{\theta}_{i,\tau}(t)$ 后，采用平滑更新
\begin{equation}
    \theta_{i,\tau}(t+1)
    =
    (1-\rho_\theta)\theta_{i,\tau}(t)
    +
    \rho_\theta\widetilde{\theta}_{i,\tau}(t),
    \quad
    0<\rho_\theta\leq 1.
    \label{eq:theta_smoothing}
\end{equation}
若窗口数据不足 $M_{\min}$ 个，则使用初始曲线 $\theta_{i,\tau}^{0}$ 或将 $\rho_\theta$ 设为较小值，以避免早期少量样本导致曲线剧烈摆动。本文默认 $M_{\min}=2$，实际实验中应比较 $M=10,20,50$ 等窗口长度对稳定性和响应速度的影响。

请求 $t$ 中实际动态起草长度 $g_t$ 可作为终端动态停止策略的诊断量或冷启动 profiling 的后续修正，但不再作为边侧服务器后续设备选择的主要输入。边侧设备选择在获得任意有效接受率反馈后，直接使用最新 $\overline{\alpha}_{i,\tau}(t)$ 并通过 \cref{eq:optimistic_tpot}--\cref{eq:model_selection_rule} 枚举搜索候选设备。若 $\theta$ 更新导致动态停止策略显著变化，则 $\alpha_{i,\tau}$ 应理解为当前策略下的边际接受率；实现中可对 $C,V$ 使用滑动窗口或指数衰减，以避免旧策略样本造成偏差。

\begin{algorithm}[t]
\caption{请求结束后的反馈更新}
\label{alg:update}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 被选择模型 $i_t$，任务 $\tau_t$，验证观测集合 $\mathcal{O}_t$
\Ensure 更新后的接受率统计量、熵曲线与接受率上置信界
\State 根据 \cref{eq:C_update}--\cref{eq:V_update} 更新 $C_{i_t,\tau_t}$ 与 $V_{i_t,\tau_t}$
\State 根据 \cref{eq:empirical_acceptance}--\cref{eq:ucb_radius} 更新 $\widehat{\alpha}_{i_t,\tau_t}$ 与 $\overline{\alpha}_{i_t,\tau_t}$
\State 根据 \cref{eq:observed_tpot} 记录观测 TPOT cost-type reward $\widetilde{J}_t$ 用于实验报告
\State 将 $\mathcal{O}_t$ 加入窗口 $\mathcal{W}_{i_t,\tau_t}$，并保留最近 $10$ 个数据点
\If{$|\mathcal{W}_{i_t,\tau_t}|\geq M_{\min}$}
    \State 求解 \cref{prob:window_fit} 得到 $\widetilde{\theta}_{i_t,\tau_t}$
    \State 根据 \cref{eq:theta_smoothing} 更新 $\theta_{i_t,\tau_t}$
\EndIf
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{完整在线流程}
\label{sec:complete_algorithm}

综合前述部分，本文的在线协同推测解码流程如 \cref{alg:complete_framework} 所示。

\begin{algorithm}[t]
\caption{边缘-终端协同推测解码的两层在线学习框架}
\label{alg:complete_framework}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 候选草稿模型集合 $\mathcal{D}$，任务集合 $\mathcal{T}$，初始统计量 $\{C,V,\theta\}$，冷启动长度 $\{g^0\}$
\For{每个到达请求 $t=1,2,\ldots$}
    \State 边侧服务器对请求分类，得到任务类型 $\tau_t$
    \State 观测终端负载 $\mathbf{L}(t)$ 与上行吞吐率 $\mathbf{B}(t)$
    \State 使用 \cref{alg:edge_ucb_selection} 搜索并选择动作 $a_t$
    \If{$a_t=a_0$}
        \State 边侧目标模型执行 target-only 自回归解码，本请求不更新草稿接受率统计量
    \Else
        \State 令 $a_t=(d_{i_t},g_t^{\mathrm{plan}})$
        \While{请求未完成}
            \State 终端 $d_{i_t}$ 以 $g_t^{\mathrm{plan}}$ 为本轮上限，使用 \cref{alg:entropy_drafting} 生成动态草稿序列 $z_{1:g_t}$
            \State 终端上传草稿 token 及验证所需分布信息
            \State 边侧目标模型 $P$ 在一次前向传播中并行验证草稿序列，输出 accepted tokens 并记录具有明确标签的验证观测
        \EndWhile
        \State 使用 \cref{alg:update} 更新平均接受率、接受率上置信界和熵曲线
    \EndIf
\EndFor
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{讨论与后续理论分析入口}
\label{sec:discussion}

该模型相较于固定草稿长度的 structured UCB 有三点主要变化。

第一，边侧最终 action 是 fallback 或草稿模型-规划长度选择 $(i,g)$，服务器在选择前会参考会议版本的枚举思想，对每个候选设备和候选规划长度 $g$ 计算乐观 TPOT cost 下界 $\underline{J}_{i,g}(t)$。规划长度 $g_t^{\mathrm{plan}}$ 既服务于边侧估值，也作为终端动态起草的上限；实际草稿长度可由终端侧根据熵曲线提前停止。

第二，学习对象分为两个时间尺度。边侧服务器学习平均接受率 $\alpha_{i,\tau}$，用于跨请求的草稿模型选择；终端侧维护熵-接受率曲线 $a_{i,\tau}(H;\theta_{i,\tau})$，用于请求内动态停止。

第三，反馈仍然是 censored。只有目标模型实际验证过的 draft token 可以用于更新 $C_{i,\tau}$、$V_{i,\tau}$ 和窗口 $\mathcal{W}_{i,\tau}$。首个 rejected token 之后的未验证 token 不能被当作拒绝样本，否则会引入系统性偏差。

后续理论分析可以从两个方向展开：
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item 在固定熵曲线和 stationary acceptance 假设下，证明基于 $\alpha$ 置信界的结构化 TPOT regret 上界。
    \item 在滑动窗口拟合下，将熵曲线估计误差作为额外扰动项，分析动态起草停止策略对有效接受 token 速率的影响。
\end{enumerate}

\appendix
\section{English Version of Algorithm 1 for Presentation}
\label{app:english_algorithm}

This appendix provides a compact English version of Algorithm~1 for presentation slides. The algorithm keeps the paper-style pseudocode format while using explicit short expressions for the key UCB and TPOT quantities.

\setcounter{algorithm}{0}
\renewcommand{\theHalgorithm}{appendix.\arabic{algorithm}}
\begin{algorithm}[t]
\caption{UCB-Based Draft Model Selection at the Edge Server}
\label{alg:edge_ucb_selection_en}
\begin{algorithmic}[1]
\Require Task type $\tau_t$; system state $\{\mathbf{L}(t),\mathbf{B}(t)\}$; acceptance statistics $\{C_{i,\tau},V_{i,\tau}\}$; cold-start lengths $\{g_{i,\tau}^{0}\}$; fallback TPOT $J_0(t)$
\Ensure Selected action $a_t\in\{a_0\}\cup\{(d_i,g):i\in[N],1\leq g\leq g_{\max}\}$
\State $\underline{J}_{\min}\gets J_0(t)$, $a_t\gets a_0$
\For{$i=1,\ldots,N$}
    \State Compute the load-dependent draft-token latency $\Phi_i(L_i(t))$
    \If{$V_{i,\tau_t}(t)=0$}
        \State $\overline{\alpha}_{i,\tau_t}(t)\gets1$
        \State $\mathcal{G}_i(t)\gets\{g_{i,\tau_t}^{0}\}$
    \Else
        \State Compute $\widehat{\alpha}_{i,\tau_t}(t)=C_{i,\tau_t}(t)/V_{i,\tau_t}(t)$
        \State Compute $\overline{\alpha}_{i,\tau_t}(t)=\min\{1,\widehat{\alpha}_{i,\tau_t}(t)+r_{i,\tau_t}(t)\}$
        \State $\mathcal{G}_i(t)\gets\{1,\ldots,g_{\max}\}$
    \EndIf
    \For{$g\in\mathcal{G}_i(t)$}
        \State Compute $T_i^{\mathrm{round}}(g\mid t)$ using $B_i(t)$ and $L_i(t)$
        \State Compute the optimistic TPOT lower bound $\underline{J}_{i,g}(t)=T_i^{\mathrm{round}}(g\mid t)/G(\overline{\alpha}_{i,\tau_t}(t),g)$
        \If{$\underline{J}_{i,g}(t)<\underline{J}_{\min}$}
            \State $\underline{J}_{\min}\gets\underline{J}_{i,g}(t)$
            \State $a_t\gets(d_i,g)$
        \EndIf
    \EndFor
\EndFor
\State \Return $a_t$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

The compact quantities used in the algorithm are
\begin{equation}
    r_{i,\tau_t}(t)
    =
    \sqrt{
    \frac{\log\!\left(2N|\mathcal{T}|t^2/\delta\right)}
    {2V_{i,\tau_t}(t)}
    },
    \quad
    G(\alpha,g)=\sum_{\ell=0}^{g}\alpha^\ell,
    \quad
    \underline{J}_{i,g}(t)
    =
    \frac{T_i^{\mathrm{round}}(g\mid t)}
    {G(\overline{\alpha}_{i,\tau_t}(t),g)}.
    \label{eq:appendix_algorithm_quantities}
\end{equation}

\section{English Version of Algorithm 2 for Presentation}
\label{app:english_algorithm_2}

This appendix provides a compact English version of Algorithm~2 for presentation slides. The algorithm presents the entropy-aware drafting procedure as a paper-style pseudocode block.

\begin{algorithm}[t]
\caption{Entropy-Aware Dynamic Drafting}
\label{alg:entropy_drafting_en}
\begin{algorithmic}[1]
\Require Selected draft model $d_{i_t}$; task type $\tau_t$; context $x_{<}$; curve parameters $\theta_{i_t,\tau_t}$; planned length $g_t^{\mathrm{plan}}$; maximum draft length $g_{\max}$
\Ensure Draft sequence $z_{1:g_t}$ and entropy sequence $H_{1:g_t}$
\State Initialize $z_{1:0}\gets\emptyset$, $H_{1:0}\gets\emptyset$, and $\widehat{J}_0\gets+\infty$
\State $\overline{g}_t\gets\min\{g_t^{\mathrm{plan}},g_{\max}\}$
\For{$\ell=1,\ldots,\overline{g}_t$}
    \State Generate candidate token $z_\ell$ and distribution $q_{i_t,\ell}(\cdot)$
    \State Compute token entropy $H_\ell=-\sum_{v\in\mathcal{V}}q_{i_t,\ell}(v)\log q_{i_t,\ell}(v)$
    \State Compute predicted acceptance probability $\widehat{a}_\ell=\clip_{[0,1]}(\theta_{i_t,\tau_t,0}-\theta_{i_t,\tau_t,1}H_\ell)$
    \If{$\widehat{a}_\ell<\eta_{\mathrm{acc}}$}
        \If{$\ell=1$}
            \State Append $z_1$ and $H_1$ to the draft sequence, and set $g_t\gets1$
        \Else
            \State $g_t\gets\ell-1$
        \EndIf
        \State \textbf{break}
    \EndIf
    \State Append $z_\ell$ to the draft sequence and append $H_\ell$ to the entropy sequence
    \State Compute $\widehat{A}_\ell=\sum_{k=1}^{\ell}\prod_{r=1}^{k}\widehat{a}_r$
    \State Compute $\widehat{J}_\ell=T_{i_t}^{\mathrm{round}}(\ell\mid t)/(1+\widehat{A}_\ell)$
    \If{$\ell>1$ and $\widehat{J}_\ell\geq\widehat{J}_{\ell-1}-\epsilon_{\mathrm{stop}}$}
        \State $g_t\gets\argmin_{1\leq m\leq \ell}\widehat{J}_m$
        \State \textbf{break}
    \EndIf
    \If{$\ell=\overline{g}_t$}
        \State $g_t\gets\argmin_{1\leq m\leq \overline{g}_t}\widehat{J}_m$
    \EndIf
\EndFor
\State \Return $z_{1:g_t}$, $H_{1:g_t}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

The compact quantities used in the algorithm are
\begin{equation}
    H_\ell
    =
    -\sum_{v\in\mathcal{V}}q_{i_t,\ell}(v)\log q_{i_t,\ell}(v),
    \quad
    \widehat{a}_\ell
    =
    \clip_{[0,1]}\!\left(\theta_{i_t,\tau_t,0}-\theta_{i_t,\tau_t,1}H_\ell\right),
    \quad
    \widehat{J}_\ell
    =
    \frac{T_{i_t}^{\mathrm{round}}(\ell\mid t)}
    {1+\sum_{k=1}^{\ell}\prod_{r=1}^{k}\widehat{a}_r}.
    \label{eq:appendix_algorithm_2_quantities}
\end{equation}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{leviathan2023speculative}
Y.~Leviathan, M.~Kalman, and Y.~Matias,
``Fast inference from transformers via speculative decoding,''
in \emph{Proc. International Conference on Machine Learning (ICML)}, 2023.

\bibitem{chen2023speculative}
C.~Chen, S.~Borgeaud, G.~Irving, J.-B. Lespiau, L.~Sifre, and J.~Jumper,
``Accelerating large language model decoding with speculative sampling,''
arXiv preprint arXiv:2302.01318, 2023.

\bibitem{williams2009roofline}
S.~Williams, A.~Waterman, and D.~Patterson,
``Roofline: An insightful visual performance model for multicore architectures,''
\emph{Communications of the ACM}, vol.~52, no.~4, pp.~65--76, 2009.

\bibitem{goldsmith2005wireless}
A.~Goldsmith,
\emph{Wireless Communications}.
Cambridge University Press, 2005.

\bibitem{tse2005fundamentals}
D.~Tse and P.~Viswanath,
\emph{Fundamentals of Wireless Communication}.
Cambridge University Press, 2005.

\bibitem{auer2002finite}
P.~Auer, N.~Cesa-Bianchi, and P.~Fischer,
``Finite-time analysis of the multiarmed bandit problem,''
\emph{Machine Learning}, vol.~47, no.~2--3, pp.~235--256, 2002.

\bibitem{lattimore2020bandit}
T.~Lattimore and C.~Szepesvari,
\emph{Bandit Algorithms}.
Cambridge University Press, 2020.

\end{thebibliography}

\end{document}
